\documentclass{article}

%Dansk sprog
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%Matematikpakke, anvendes i formlen.
\usepackage{amsmath}

%Billedehåndtering.
\usepackage{graphicx}

\title{Boblesortering}
\author{\emph{Bastian Preisel, s194622} \and \emph{Ludvik Petersen, s194613} \and \emph{Oliver Glozmann Bork Hansen, s194591} \and \emph{Victor Brink Wos, s183330}}
\date{11. Oktober 2019}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
\textbf{Resumé}
\end{center}

\subparagraph{}
Dette dokument omhandler boblesortering. Der beskrives algoritmen og præsenteres en kompleksitetsanalyse.

\section{Introduktion}

Boblesortering (\emph{eng. bubble sort}) er en populær \emph{sorteringsalgoritme} og er en af de simpleste algoritmer at forstå og implementere.  Dog er den ikke en særlig effektiv sorteringsalgoritme\footnote{Mere om dette i ``Algoritmer og Datastrukturer 1''}; hverken for store eller små lister, og den anvendes sjældent i praksis. Boblesortering sorterer, som navnet antyder, elementerne i en liste ved at \emph{boble} hvert element gennem listen til sin rette plads i listen.

\subsection{Pseudokode}

Wikipedia~\cite{wikipedia} giver følgende pseudokode for boblesortering.

%Pseudokode uformateret
\begin{verbatim}
procedure bubbleSort( A : list of sortable items ) defined as:
  do
    swapped := false
    for each i in 0 to length(A) - 2 inclusive do:
	      if A[i] > A[i+1] then
	        swap( A[i], A[i+1] )
	        swapped := true
	      end if
    end for
  while swapped
end procedure
\end{verbatim}
En illustration af en kørsel af boblesortering fra Wikipedia kan ses på figur~\ref{billede}.




\section{Analyse af boblesortering}
Antallet af sammenligninger, som boblesortering udfører på en tabel af længde \emph{n}, er i værste fald

%Formel
\[ \sum_{i=1}^{n-1} i = 1 + 2 + 3 + \dotsb + n - 1 = \frac{n(n-1)}{2} \]

I bedste fald er antallet $n-1$. Se tabel~\ref{tabel1}.

%Figur
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{test.png}
\caption{Illustration af boblesortering}
\label{billede}
\end{figure}

%Tabel
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Værst} & $n(n-1)/2$ \\
\hline
\textbf{Bedst} & $n-1$ \\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Antal sammenligninger for boblesortering}
\label{tabel1}
\end{table}

\section{Videre læsning}
For en komplet introduktion til boblesortering og relaterede sorteringsalgoritmer se Knuth~\cite{knuth}.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{knuth}
Donald Knuth. The Art of Computer Programming, Volume 3. Addison-Wesley

\bibitem{wikipedia}
\texttt{http://en.wikiepdia.org/wiki/Bubble\_sort}

\end{thebibliography}

\end{document}